

Diferenciação Numérica

Notas de aula

Prof. Yuri Dumaresq Sobral

Departamento de Matemática
Universidade de Brasília

2025

- Suponha que conheçamos apenas alguns pontos de uma dada função $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$, por exemplo:

t_1	t_2	t_3	\dots	t_i	\dots	t_n
$f(t_1)$	$f(t_2)$	$f(t_3)$	\dots	$f(t_i)$	\dots	$f(t_n)$

e suponha que queiramos determinar $f'(t_i)$.

- Do Cálculo 1, aprendemos várias regras para calcular derivadas, mas todas elas precisam do conhecimento **explícito** da função! Porém...
- Sabemos calcular derivadas a partir da **definição** formal de derivada:

$$f'(t) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(t+h) - f(t)}{h}$$

- Então, podemos pensar em obter uma aproximação **com h finito** para a derivada da função $f(t)$ em $t = t_i$ a partir do **quociente de Newton**:

$$f'(t_i) \approx \frac{f(t_i + h) - f(t_i)}{h}$$

- Se tomarmos $t_{i+1} = t_i + h$, podemos escrever, então:

$$f'(t_i) \approx \frac{f(t_{i+1}) - f(t_i)}{h} = \frac{f(t_{i+1}) - f(t_i)}{t_{i+1} - t_i}$$

- Exemplo:

t	0.7	0.8	0.9	1.0
$f(t)$	3.43	5.12	7.29	10.0

$$f'(0.7) \approx \frac{f(0.8) - f(0.7)}{0.8 - 0.7} = \frac{5.12 - 3.43}{0.1} = \frac{1.69}{0.1} = 16.9$$

$$f'(0.9) \approx \frac{f(1.0) - f(0.9)}{1.0 - 0.9} = \frac{10.0 - 7.29}{0.1} = \frac{2.71}{0.1} = 27.1$$

Note que $f(t) = 10t^3$ e, portanto, $f'(t) = 30t^2$. Assim, deveríamos ter:

$$f'(0.7) = 14.7 \text{ (erro 15\%)} \quad f'(0.9) = 24.3 \text{ (erro 12\%)}$$

Obtivemos uma aproximação bem modesta para a derivada!

- Obviamente, quanto menor for o h do conjunto de pontos, melhor será a aproximação para a derivada. Por exemplo:

t	0.89	0.9	0.91
$f(t)$	7.04969	7.29	7.53571

$$f'(0.9) \approx \frac{f(0.91) - f(0.9)}{0.91 - 0.9} = \frac{7.53571 - 7.29}{0.01} = \frac{0.24571}{0.01} = 24.571$$

Este valor já é consideravelmente mais próximo do valor esperado (erro $\approx 1\%$) !

- Estes exemplos foram obtidos tomando-se $h > 0$. Podemos, também, tomar valores de $h < 0$. Tomando $t_{i-1} = t_i + h$:

$$f'(t_i) \approx \frac{f(t_i + h) - f(t_i)}{h} = \frac{f(t_{i-1}) - f(t_i)}{t_{i-1} - t_i} = \frac{f(t_i) - f(t_{i-1})}{t_i - t_{i-1}}$$

- E a estimativa para $f'(0.9)$ obtida por esta expressão seria:

$$f'(0.9) \approx \frac{f(0.9) - f(0.89)}{0.9 - 0.89} = \frac{7.29 - 7.04969}{0.01} = \frac{0.24031}{0.01} = 24.031$$

- O valor de h é claramente decisivo para determinar a qualidade da aproximação da derivada. Mas qual é sua real influência? Será que conseguimos determinar o erro destas aproximações em termos de h ?
- Para isto, precisamos usar a **Série de Taylor**!

$$f(x+h) = f(x) + f'(x)h + \frac{f''(x)}{2!}h^2 + \dots + \frac{f^n(x)}{n!}h^n + \frac{f^{n+1}(\xi(x))}{(n+1)!}h^{n+1}$$

com $\xi(x) \in [x, x+h]$.

- O **erro de Lagrange** mostra qual é a dependência do erro cometido em termos de h .

- Vamos considerar a seguinte expansão da **Série de Taylor** de $f(x + h)$:

$$f(x + h) = f(x) + f'(x)h + \frac{f''(\xi(x))}{2!}h^2,$$

para $\xi(x) \in [x, x + h]$. Então, podemos reorganizar os termos para escrever:

$$f'(x) = \frac{f(x + h) - f(x)}{h} - \frac{f''(\xi(x))}{2!}h.$$

- Como o termo $-f''(\xi(x))/2!$ é uma constante (cujo valor não conhecemos!), podemos simplesmente escrever:

$$f'(x) = \frac{f(x + h) - f(x)}{h} + \mathcal{O}(h).$$

- Portanto, o erro que cometido nesta aproximação **depende linearmente** com o valor de h .

- Note que uma expressão similar pode ser obtida tomando-se a **Série de Taylor** de $f(x - h)$:

$$f(x-h) = f(x) - f'(x)h + \mathcal{O}(h^2) \Leftrightarrow f'(x) = \frac{f(x) - f(x-h)}{h} + \mathcal{O}(h).$$

- Dizemos que estas duas expressões:

$$f'(x) = \frac{f(x) - f(x-h)}{h} \rightarrow \text{DIFERENÇA ATRASADA}$$

$$f'(x) = \frac{f(x+h) - f(x)}{h} \rightarrow \text{DIFERENÇA AVANÇADA}$$

são aproximações de **primeira ordem** para a **primeira derivada** de $f(x)$.

- Será que é possível melhorar esta aproximação? **SIM!**
Combinando as **Séries de Taylor** de $f(x+h)$ e $f(x-h)$!

- Tomando as seguintes expansões:

$$f(x+h) = f(x) + f'(x)h + \frac{f''(x)}{2!}h^2 + \frac{f'''(\xi_1(x))}{3!}h^3$$

$$f(x-h) = f(x) - f'(x)h + \frac{f''(x)}{2!}h^2 - \frac{f'''(\xi_2(x))}{3!}h^3$$

com $\xi_1 \in [x, x+h]$ e $\xi_2 \in [x-h, x]$. Subtraindo a primeira da segunda, obtemos:

$$f(x+h) - f(x-h) = 0 + 2f'(x)h + 0 + \mathcal{O}(h^3),$$

de onde podemos determinar

$$f'(x) = \frac{f(x+h) - f(x-h)}{2h} + \mathcal{O}(h^2)$$

- Esta expressão, chamada de **DIFERENÇA CENTRADA** para $f'(x)$, é uma aproximação de **segunda ordem** para a **primeira derivada** de $f(x)$.

- Retornando ao primeiro exemplo:

t	0.7	0.8	0.9	1.0
$f(t)$	3.43	5.12	7.29	10.0

$$f'(0.9) = \frac{f(1.0) - f(0.8)}{2 \cdot 0.1} = \frac{10.0 - 5.12}{0.2} = \frac{4.88}{0.2} = 24.4$$

Uma aproximação consideravelmente melhor que a obtida pelas **diferenças (avançada e atrasada) de primeira ordem**.

- Será que podemos obter uma aproximação para a **segunda derivada** de $f(x)$? **SIM!** Combinando (de novo!) as **Séries de Taylor** de $f(x+h)$ e $f(x-h)$! Desta vez, somando-as!
Tomando:

$$f(x+h) = f(x) + f'(x)h + \frac{f''(x)}{2!}h^2 + \frac{f'''(x)}{3!}h^3 + \frac{f''''(\xi_1(x))}{4!}h^4$$

$$f(x-h) = f(x) - f'(x)h + \frac{f''(x)}{2!}h^2 - \frac{f'''(x)}{3!}h^3 + \frac{f''''(\xi_2(x))}{4!}h^4$$

- Fazendo a soma, percebe-se que os termos associados à primeira e à terceira derivadas se cancelam:

$$f(x+h) + f(x-h) = 2f(x) + 0 + 2\frac{f''(x)}{2!}h^2 + 0 + \mathcal{O}(h^4),$$

e, portanto, obtém-se:

$$f''(x) = \frac{f(x+h) - 2f(x) + f(x-h)}{h^2} + \mathcal{O}(h^2)$$

- Esta expressão é também uma **DIFERENÇA CENTRADA** de **segunda ordem** para a **segunda derivada** de $f(x)$.
- Voltando ao primeiro exemplo:

t	0.7	0.8	0.9	1.0
$f(t)$	3.43	5.12	7.29	10.0

$$f''(0.8) = \frac{f(0.9) - 2f(0.8) + f(0.7)}{0.1^2} = \frac{7.29 - 10.24 + 3.43}{0.01} = \frac{0.48}{0.01} = 48.$$

Desta vez (**por coincidência?**), obtivemos o valor exato de $f''(0.8) = 48$! (Tente explicar a coincidência.)

- As aproximações para as derivadas de uma função que obtivemos até agora são chamadas de **diferenças finitas**. São baseadas em aproximações **finitas** do limite que define a derivada.
- Várias aproximações de **diferenças finitas** podem ser construídas, de acordo com a necessidade. Por exemplo, as expressões **centradas** que obtivemos para $f'(t)$ e $f''(t)$ não podem ser usadas no primeiro nem no último ponto da tabela! Precisamos de expressões específicas para cada caso.
- A priori, é possível encontrar todas as expressões desejadas combinando precisamente **séries de Taylor**.
- Por exemplo, vamos construir uma aproximação $\mathcal{O}(h^2)$ para $f'(t)$ em $t = 0.1$ do nosso exemplo. Considere as seguintes **séries de Taylor**:

$$f(x+h) = f(x) + hf'(x) + h^2 \frac{f''(x)}{2!} + h^3 \frac{f'''(x)}{3!} + h^4 \frac{f''''(\xi_1(x))}{4!}$$

$$f(x+2h) = f(x) + 2hf'(x) + 4h^2 \frac{f''(x)}{2!} + 8h^3 \frac{f'''(x)}{3!} + 16h^4 \frac{f''''(\xi_2(x))}{4!}$$

- Note que se tomarmos $f(x + 2h) - 4f(x + h)$, conseguimos cancelar o termo em h^2 :

$$f(x + 2h) - 4f(x + h) = -3f(x) - 2hf'(x) + 0 + \mathcal{O}(h^3) \Leftrightarrow$$

$$f'(x) = \frac{-f(x + 2h) + 4f(x + h) - 3f(x)}{2h} + \mathcal{O}(h^2).$$

- Note que esta expressão usa apenas **pontos à direita** do ponto onde se deseja avaliar a derivada. Esta é chamada de uma **diferença assimétrica**.
- Voltando ao exemplo:

$$f'(0.7) = \frac{-f(0.9) + 4f(0.8) - 3f(0.7)}{2h} = \frac{-7.29 + 20.48 - 10.29}{0.2} = \frac{2.9}{0.2} = 14.5$$

- É muito difícil tentar acertar as combinações de **séries de Taylor** que funcionarão para uma determinada situação. Precisamos de um jeito mais **fácil** (ou, pelo menos, mais **sistemático**!) para determinar as diferenças finitas!

- A solução? **POLINÔMIOS INTERPOLADORES!** Já sabemos que podemos representar funções a partir de **polinômios interpoladores**.
- Considere que tenhamos um conjunto de $n + 1$ pontos. Então

$$f(t) = \sum_{k=1}^{n+1} f(t_k) \mathcal{L}_k(t) + \frac{f^{(n+1)}(\xi(t))}{(n+1)!} \prod_{k=1}^{n+1} (t - t_k),$$

com $\xi(t) \in [t_1, t_k]$, e $\mathcal{L}_k(t)$ os **polinômios de Lagrange**.

- Então, podemos pensar em calcular a **derivada** desta expressão:

$$f'(t) = \sum_{k=1}^{n+1} f(t_k) \mathcal{L}'_k(t) + \frac{d}{dt} \left(\frac{f^{(n+1)}(\xi(t))}{(n+1)!} \right) \cdot \prod_{k=1}^{n+1} (t - t_k) + \frac{f^{(n+1)}(\xi(t))}{(n+1)!} \cdot \frac{d}{dt} \left(\prod_{k=1}^{n+1} (t - t_k) \right)$$

- Note que, agora, temos **dois termos de erro**. O **primeiro**, porém, será **identicamente nulo** se avaliarmos a derivada em um dos pontos t_k , pois um dos fatores do produto será nulo. Portanto, avaliando a derivada no **segundo** termo:

$$f'(t_i) = \sum_{k=1}^{n+1} f(t_k) \mathcal{L}'_k(t_i) + \frac{f^{(n+1)}(\xi(t_i))}{(n+1)!} \cdot \prod_{\substack{k=1 \\ k \neq i}}^{n+1} (t_i - t_k)$$

para $i = 1, \dots, n+1$.

- Como no produto do termo de erro há n fatores $(t_i - t_k)$, ao ser avaliado em t_i , e tomando $n+1$ pontos igualmente espaçados ($t_{i+1} = t_i + h$), teremos um termo proporcional a h^n . Portanto, construímos a seguinte expressão de **n -ésima ordem** para $f'(t_i)$:

$$f'(t_i) = \sum_{k=1}^{n+1} f(t_k) \mathcal{L}'_k(t_i) + \mathcal{O}(h^n).$$

- Vamos considerar um conjunto de três pontos: t_1, t_2, t_3 .
Então:

$$\mathcal{L}_1(t) = \frac{(t - t_2)(t - t_3)}{(t_1 - t_2)(t_1 - t_3)} \quad \mathcal{L}'_1(t) = \frac{2t - t_2 - t_3}{(t_1 - t_2)(t_1 - t_3)}$$

$$\mathcal{L}_2(t) = \frac{(t - t_1)(t - t_3)}{(t_2 - t_1)(t_2 - t_3)} \quad \mathcal{L}'_2(t) = \frac{2t - t_1 - t_3}{(t_2 - t_1)(t_2 - t_3)}$$

$$\mathcal{L}_3(t) = \frac{(t - t_1)(t - t_2)}{(t_3 - t_1)(t_3 - t_2)} \quad \mathcal{L}'_3(t) = \frac{2t - t_1 - t_2}{(t_3 - t_1)(t_3 - t_2)}$$

- Assim, a expressão para a primeira derivada de $f(t)$ é dada por:

$$\begin{aligned} f'(t_i) = & f(t_1) \frac{2t_i - t_2 - t_3}{(t_1 - t_2)(t_1 - t_3)} + f(t_2) \frac{2t_i - t_1 - t_3}{(t_2 - t_1)(t_2 - t_3)} + \\ & + f(t_3) \frac{2t_i - t_1 - t_2}{(t_3 - t_1)(t_3 - t_2)} + \mathcal{O}(h^2) \end{aligned}$$

- Vamos considerar t_1 , $t_2 = t_1 + h$ e $t_3 = t_1 + 2h$. Então:

$$\begin{aligned}
 f'(t_1) &= f(t_1) \frac{2t_1 - t_2 - t_3}{(t_1 - t_2)(t_1 - t_3)} + f(t_2) \frac{2t_1 - t_1 - t_3}{(t_2 - t_1)(t_2 - t_3)} + \\
 &\quad + f(t_3) \frac{2t_1 - t_1 - t_2}{(t_3 - t_1)(t_3 - t_2)} + \mathcal{O}(h^2) = \\
 &= f(t_1) \frac{t_1 - t_2 + t_1 - t_3}{(t_1 - t_2)(t_1 - t_3)} + f(t_2) \frac{t_1 - t_3}{(t_2 - t_1)(t_2 - t_3)} \\
 &\quad \cdots + f(t_3) \frac{t_1 - t_2}{(t_3 - t_1)(t_3 - t_2)} + \mathcal{O}(h^2) = \\
 &= f(t_1) \frac{-h - 2h}{(-h)(-2h)} + f(t_2) \frac{-2h}{(h)(-h)} + f(t_3) \frac{-h}{(2h)(h)} + \mathcal{O}(h^2) \Leftrightarrow \\
 &\Leftrightarrow f'(t_1) = -\frac{3}{2h}f(t_1) + \frac{2}{h}f(t_2) - \frac{1}{2h}f(t_3) + \mathcal{O}(h^2)
 \end{aligned}$$

que é a mesma diferença assimétrica que encontramos anteriormente.

- Podemos construir, também, expressões para $f'(t_2)$ e $f'(t_3)$ a partir da expressão geral de $f'(t_i)$. **Exercício!**
- Se quisermos encontrar **diferenças finitas** com termos de erro de maior ordem (ou seja, **mais precisas**), precisaremos usar mais pontos.
- Para calcular **diferenças finitas** para derivadas superiores ($f''(t)$, $f'''(t)$, etc), seguimos exatamente o mesmo procedimento, derivando mais vezes o polinômio interpolador de $f(t)$.
- No caso geral, a derivada p -ésima da função $f(t)$ pode ser calculada como:

$$f^{(p)}(t) = \sum_{k=1}^{n+1} f(t_k) \mathcal{L}_k^{(p)}(t) + \frac{d^p}{dt^p} \left[\frac{f^{(n+1)}(\xi(t))}{(n+1)!} \cdot \prod_{k=1}^{n+1} (t - t_k) \right].$$

Cuidado: mais pontos podem ser necessários, pois polinômios têm um número finito de derivadas que não são identicamente nulas!

- A análise do termo do erro se complica um pouco para as derivadas superiores. Porém é possível mostrar que a cada derivação, o termo do erro perde uma potência de h (isto é, a qualidade da aproximação piora). É preciso usar cada vez mais pontos para calcular a aproximação.
- Comentários finais:
 - Por causa da precisão finita dos computadores, deve existir um equilíbrio entre aumentar o número de pontos da aproximação e diminuir o valor de h . Nem sempre aproximações com muitos pontos obtidas para h muito pequenos serão as melhores.
 - Não precisamos que os pontos sejam igualmente espaçados. As diferenças finitas que determinamos nesta aula podem ser facilmente adaptadas para conjuntos de pontos não-igualmente espaçados, isto é, $t_{i+1} - t_i = h_i$, para $i = 1, n$.